\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{20 июля, день} \\ \textsf{решение/разбор задач}}

\fancyhead[C]{\textsf{8-1}}


\fancyhead[R]{\textsf{И.Н. Буренев, П.А. Кукуй} \\ \textsf{Виртуальные перемещения}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}

\taskpic{ Определите выигрыш в силе, который дает полиспаст, используя
  соображения энергии.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \platform{1.5,2}{2.5,2}; 
    \draw[very thick] (2,1) circle (0.3cm);
    \draw[very thick] (2,1) circle (0.5cm);
    \draw[fill=white,draw=black] (1.9,2) rectangle (2.1,0.35);
    \draw[thick] (2,1) circle (0.04cm); 
    \draw[very thick] (2,-1) circle (0.3cm);
    \draw[very thick] (2,-1) circle (0.5cm);
    \draw[very thick] (2.3,1) -- (2.3,-1);
    \draw[very thick] (2.5,1) -- (2.5,-1);
    \draw[very thick] (1.7,1) -- (1.5,-1);
    \draw[thick] (1.95,0.35) arc (180:360:0.05cm);
    \draw[very thick] (2,0.32) -- (1.7,-1);
    \draw[very thick,->] ($(2,1)+(135:0.5cm)$) -- ++(235:1cm);
    \draw[fill=white,draw=black] (1.9,-0.8) rectangle (2.1,-1.75);
    \draw[thick] (2,-1) circle (0.04cm); 
    \draw[thick] (1.95,-1.75) arc (180:360:0.05cm);
    \draw[very thick,->] (2,-1.78) -- (2,-2.3); 
  \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Небольшой грузик массой $m$ подвешен на двух нитях к потолку. Найдите силу натяжения нити.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\platform{-1.5,1}{1.5,1};
		\draw[semithick] (-1,1) --  (0,-1) --  (1,1);
		\draw[dashed,color=gray] (0,-1) -- (0,1);
		\node at (310:0.3)  {$\alpha$};
		\draw[semithick,color=gray] (0,-0.5) arc (90:62:0.5 and 0.5);
		\filldraw[thin,fill=black!20!white] (-0.25,-1) rectangle (0.25,-1.25) node [right] {$m$};		 
	\end{tikzpicture}
}

  
\taskpic{
	Найдите величину горизонтальной силы $\vec{P}$, удерживающей тяжелые гладкие призмы с массами $m_1$ и $m_2$ в состоянии
    равновесия. Угол скоса призм $\alpha$.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\platform{0,-1.25}{(0,1};----
		\platform{2,-0.25}{0.3,-0.25};
		\platform{0.3,-0.25}{0.3,-1.25};
		\draw[thick] (1.5,0.25) node [below right ] {\footnotesize $m_2$} rectangle (0,-0.25) ;
		\filldraw[fill=white, thick] (0,-0.75)--(0.5,0.75)node [above] {\footnotesize $m_1$}--(0,0.75)--cycle;
		\node[] at (0.15,0.1)  {\scriptsize$\alpha$};
		\draw[color=gray] (0,0) arc (90:75:0.9 and 0.9);
	\end{tikzpicture}
}


\taskpic{
	Система состоит из двух одинаковых невесомых звеньев, скрепленных шарнирами. Определите, пренебрегая трением, какова будет
    сила натяженя нити, если к системе подвесить грузик массой $m$. Решите эту же задачу для случая с $n$ звеньями.
}{ 
	\begin{tikzpicture}
		\platform{-1,1}{1,1};
		\draw (0,1)--(-0.5,0.5)--(0.5,-0.5)--(0,-1)--(-0.5,-0.5)--(0.5,0.5)--(0,1);
		\draw[thick] (0,1)--(0,0);
		\filldraw[fill=white] (-0.5, 0.5) circle[radius=0.06];
		\filldraw[fill=white] (-0.5, -0.5) circle[radius=0.06];
		\filldraw[fill=white] (0,0) circle[radius=0.06];
		\filldraw[fill=white] (0.5, 0.5) circle[radius=0.06];
		\filldraw[fill=white] (0.5, -0.5) circle[radius=0.06];		
		\filldraw[thin,fill=black!20!white] (-0.25,-1) rectangle (0.25,-1.25) node [right] {$m$};	
	\end{tikzpicture}
}

  
\taskpic{
	На гладкий прямой круговой конус, с высотой $h$ и радиусом основания $r$, надето массивное резиновое кольцо. Найдите силу
    натяжения в кольце, если известно, что оно покоится в горизонтальной плоскости.
}{ 
	\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
		\draw[dashed,color=gray] (0,0) arc (180:0:1.5 and 0.5);
		\draw[semithick] (0,0) arc (180:360:1.5 and 0.5);
		\draw[semithick,->, color=gray] (1.5,0) -- (3,0);
		\draw (2.25,-0.25) node {$r$};
		\draw[<->,semithick] (-0.5,0) -- (-0.5,4);
		\draw (-0.25,2) node {$h$};
		\draw[semithick] (0,0) -- (1.5,4);
		\draw[semithick] (3,0) -- (1.5,4);
		\draw[thick, dashed] (1.5,2) ellipse (0.75 and 0.25);
		\draw (1.5,1.5) node {$m$};
	\end{tikzpicture}
}


\taskpic{
	Два однородных стержня, массы которых $m_1$ и $m_2$, опираются на гладкие вертикальные стенки и гладкую горизонтальную
    поверхность. Найдите соотношение между углами $\alpha_1$ и $\alpha_2$, если система находится в равновесии.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\a}{40};\pgfmathsetmacro{\b}{130};\pgfmathsetmacro{\l}{2};
		\pgfmathsetmacro{\xa}{1.2*\l*cos(\a)};	\pgfmathsetmacro{\xb}{\l*cos(180-\b)};
		\fill[pattern=north west lines](-\xb-.15,-.15)rectangle(\xa+.15,2.15);
		\filldraw[color=white](-\xb,0)rectangle(\xa,2.2);\draw(-\xb,2.2)--(-\xb,0)--(\xa,0)--(\xa,2.2);
		\draw[thick](\a:1.2*\l)--node[midway,below right]{\footnotesize$m_2$}(0,0)--node[midway,above right]{\footnotesize$m_1$}(\b:\l);
		\draw(.5,0)arc(0:\a:.5)node[midway,right]{\footnotesize$\alpha_2$};
		\draw(-.5,0)arc(180:\b:.5)node[midway,left]{\footnotesize$\alpha_1$};
	\end{tikzpicture}
}


\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: